\setcounter{chapter}{8}
\chapter{Existencia de selecciones medibles y aplicación a las funciones matriciales}\label{I1}

Sea $(X,\cs{X})$ un espacio medible y $(S,d)$ un espacio polaco. Para cada $x \in X$ sea un conjunto $\Gamma_{x} \subset S$.

\begin{definicion}\label{I:D1}
Se le llama \textit{selección medible} de la familia $\{ \Gamma_{x} \}_{x \in X}$ a una función $f \colon (X,\cs{X}) \to (S,\cs{B}(S))$ medible tal que $f(x) \in \Gamma_{x}$ para cada $x \in X$.
\end{definicion}

\begin{teo}\label{I:T2}
(véase \cite{15}, \cite{80}). Para cada $x \in X$, sea $\Gamma_{x} \in S$ un conjunto cerrado tal que para cada conjunto abierto $U \subset S$, $U$, se tiene

$$ \{ x \in X \colon \Gamma_{x} \cap U \neq \emptyset \} \in \cs{X}. $$

Entonces existe una sucesión $f_{n} \colon X \to S, n \geq 1$, tal que
\begin{enumerate}[(a)]
\item $f_{n}$ son medibles.
\item $f_{n}(x) \in \Gamma_{x}$ para cada $x \in X$.
\item Para cada $x \in X$, $\Gamma_{x}$ coincide con la cerradura del conjunto $\{ f_{1}(x), f_{2}(x), \ldots \}$.
\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{coro}\label{I:C3}
Sea $X$ un espacio métrico, $\cs{X} = \cs{B}(X)$ y para cada $x \in X$, sea $\Gamma_{x} \subset S$ un conjunto cerrado. Supongamos que si $y_{n} \in \Gamma_{x_{n}}$ y $x_{n} \to x$ entonces $\{ y_{n} \}_{n \geq 1}$ tiene un punto límite en $\Gamma_{x}$. Entonces existe una selección  medible de $\{ \Gamma_{x} \}_{x \in X}$.
\end{coro}

\begin{proof}
Bajo la hipótesis del corolario resulta que para cada compacto $K \subset X$ el conjunto $\mathop{\bigcup}\limits_{x \in K} \Gamma_{x}$ es igualmente compacto. Luego para cada conjunto cerrado $\Gamma$ el conjunto $\{ x \in X \colon \Gamma_{x} \cap F \neq \emptyset \}$ es cerrado y en particular es conjunto de Borel (es decir pertenece a $\cs{B}(X)$). Si $U \subset F$ es abierto entonces $U=\mathop{\bigcup}\limits_{n \geq 1} F_{n}$, donde $F_{n}$ es cerrado para toda $n$ y por lo tanto el conjunto

$$ \{ x \in X \colon \Gamma_{x} \cap F \neq \emptyset \} = \mathop{\bigcup}\limits_{n \geq 1} \{ x \in X \colon \Gamma_{x} \cap F_{n} = \emptyset \} $$

Resulta ser conjunto de Borel.
\end{proof}

\begin{prop}\label{I:P4}
Sea $\sigma \colon R_{+} \times R^{d} \to R^{d} \otimes R^{d}$ una aplicación medible y sea $a=\sigma \sigma^{T}$. Entonces existen aplicaciones medibles $\rho, \eta \colon R_{+} \times R^{d} \to R^{d} \otimes R^{d}$ tales que se cumplen las siguientes igualdades:

$$ \rho a \rho^{T} + \eta \eta^{T} = I_{d}, $$

$$ \sigma \eta = 0, $$

$$ (I_{d} - \sigma \rho)a(I_{d} - \sigma \rho)^{T} = 0. $$

\end{prop}

\begin{proof}
Seguiremos la demostración de \cite{49}-pag.293. Primero sea $\sigma$ una matriz constante. Como $a \in S_{d}$ ($S_{d}$ es la familia de las matrices $A$ de orden $d \times d$ con $A=A^{T} \geq 0$), existe $U$ matriz ortogonal (es decir $U U^{T} = U^{T} U = I_{d}$) y existe $\Lambda$ matriz diagonal con elementos no negativos tales que $a=U^{T} \Lambda U$. Además $a$ tiene una única raíz cuadrada $a^{\frac{1}{2}}$ que satisface $a^{\frac{1}{2}} = U^{T} \Lambda^{\frac{1}{2}} U$. Sea $\Gamma$ la matriz diagonal con elementos 0 ó 1 dependiendo de si el elemento correspondiente de $\Lambda$ es estrictamente positivo o cero y sea $\Lambda_{1}$ una matriz diagonal tal que $\Lambda_{1} \Lambda = \Gamma$.\\
Como $\sigma \sigma^{T} = U^{T} \Lambda U$ resulta que 

$$ \Big( \Lambda_{1}^{\frac{1}{2}} U \sigma \Big) \Big( \Lambda_{1}^{\frac{1}{2}} U \sigma \Big)^{T} = I. $$

Por el procedimiento de ortonormalización de Gram-Schimdt se puede construir una matriz  ortogonal $V$ tal que $\Lambda_{1}^{\frac{1}{2}} U \sigma = \Gamma U$ y por lo tanto $\Gamma U \sigma = \Lambda_{1}^{\frac{1}{2}} V$. Entonces $U \sigma = \Lambda^{\frac{1}{2}} V$, lo que implica la igualdad $\sigma=a^{\frac{1}{2}} U^{T} V$. Resta tomar

$$ \rho = V^{T} \Lambda_{1}^{\frac{1}{2}} U, \quad \eta = V^{T} (I_{d} - \Gamma)U. $$

Sea ahora $\sigma$ como en el enunciado de la proposición y sea el mapeo multivariado $\varphi$ definido como: si $\sigma \in R^{d} \otimes R^{d}$ entonces $\varphi(\sigma)$ es igual a todas las parejas $(U,V)$, donde $U$, $V$ son como arriba.\\
Dejamos al lector verificar que $\varphi$ satisface las hipótesis del Corolario (\ref{I:C3}) y por lo tanto se obtiene la existencia de una versión medible de $\varphi$.
\end{proof}
